# Solucionario - Unión

# Ejercicios propuestos

Una clínica almacena los datos de los médicos en una tabla llamada "medicos" y los datos de los pacientes en otra denominada "pacientes".

## 1. Eliminamos ambas tablas:

```sql
drop table medicos;
drop table pacientes;
```

## 2. Creamos las tablas:

```sql
create table medicos(
    legajo number(3),
    documento varchar2(8) not null,
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30),
    especialidad varchar2(30),
    primary key(legajo)
);

create table pacientes(
    documento varchar2(8) not null,
    nombre varchar2(30),
    domicilio varchar2(30),
    obrasocial varchar2(20),
    primary key(documento)
);
```

## 3. Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into medicos values(1,'20111222','Ana Acosta','Avellaneda 111','clinica');
insert into medicos values(2,'21222333','Betina Bustos','Bulnes 222','clinica');
insert into medicos values(3,'22333444','Carlos Caseros','Colon 333','pediatria');
insert into medicos values(4,'23444555','Daniel Duarte','Duarte Quiros 444','oculista');
insert into medicos values(5,'24555666','Estela Esper','Esmeralda 555','alergia');
insert into pacientes values('24555666','Estela Esper','Esmeralda 555','IPAM');
insert into pacientes values('23444555','Daniel Duarte','Duarte Quiros 444','OSDOP');
insert into pacientes values('30111222','Fabiana Fuentes','Famatina 666','PAMI');
insert into pacientes values('31222333','Gaston Gonzalez','Guemes 777','PAMI');
```

## 4. La clínica necesita el nombre y domicilio de médicos y pacientes para enviarles una tarjeta de invitación a la inauguración de un nuevo establecimiento. Emplee el operador "union" para obtener dicha información de ambas tablas (7 registros) Note que existen dos médicos que también están presentes en la tabla "pacientes"; tales registros aparecen una sola vez en el resultado de "union".

```sql
SELECT nombre, domicilio FROM medicos UNION SELECT nombre, domicilio FROM pacientes WHERE nombre NOT IN (SELECT nombre FROM medicos);
```
## 5. Realice la misma consulta anterior pero esta vez, incluya los registros duplicados. Emplee "union all" (9 registros)

```sql
SELECT nombre, domicilio FROM medicos UNION ALL SELECT nombre, domicilio FROM pacientes;
```
## 6. Realice la misma consulta anterior y esta vez ordene el resultado por nombre (9 registros)

```sql
SELECT nombre, domicilio FROM medicos UNION ALL SELECT nombre, domicilio FROM pacientes ORDER BY nombre;
```
## 7. Agregue una columna extra a la consulta con el encabezado "condicion" en la que aparezca el literal "médico" o "paciente" según si la persona es uno u otro (9 registros)

```sql
SELECT nombre, domicilio, 'medicos' AS condicion FROM medicos UNION ALL SELECT nombre, domicilio, 'pacientes' AS condicion FROM pacientes;
```